EquivAndRefine.v
@@ -1,0 +1,434 @@
+Require Import Coq.ZArith.ZArith.
+Require Import Coq.micromega.Psatz.
+Require Import Coq.Strings.String.
+Require Import Coq.Classes.Morphisms.
+Require Import Coq.Classes.Morphisms_Prop.
+Require Import Coq.Classes.RelationClasses.
+Require Import SetsClass.SetsClass. Import SetsNotation.
+Require Import compcert.lib.Integers.
+Require Import PV.Syntax.
+Require Import PV.PracticalDenotations.
+Import Lang_While DntSem_While.
+Import EDenote CDenote.
+Local Open Scope string.
+Local Open Scope Z.
+Local Open Scope sets.
+
+(** * 定义与例子 *)
+
+Definition EVar': string -> expr := EVar.
+(* Declare Custom Entry expr_entry. *)
+Coercion EConst: Z >-> expr.
+Coercion EVar: var_name >-> expr.
+Coercion EVar': string >-> expr.
+Notation "[[ e ]]" := e
+  (at level 0, e custom expr_entry at level 99).
+Notation "( x )" := x
+  (in custom expr_entry, x custom expr_entry at level 99).
+Notation "x" := x
+  (in custom expr_entry at level 0, x constr at level 0).
+Notation "f x" := (f x)
+  (in custom expr_entry at level 1, only parsing,
+   f custom expr_entry,
+   x custom expr_entry at level 0).
+Notation "x + y" := (EBinop OPlus x y)
+  (in custom expr_entry at level 12, left associativity).
+Notation "x - y" := (EBinop OMinus x y)
+  (in custom expr_entry at level 12, left associativity).
+Notation "x * y" := (EBinop OMul x y)
+  (in custom expr_entry at level 11, left associativity).
+Notation "x / y" := (EBinop ODiv x y)
+  (in custom expr_entry at level 11, left associativity).
+Notation "x % y" := (EBinop OMod x y)
+  (in custom expr_entry at level 11, left associativity).
+Notation "x <= y" := (EBinop OLe x y)
+  (in custom expr_entry at level 13, no associativity).
+Notation "x < y" := (EBinop OLt x y)
+  (in custom expr_entry at level 13, no associativity).
+Notation "x >= y" := (EBinop OGe x y)
+  (in custom expr_entry at level 13, no associativity).
+Notation "x > y" := (EBinop OGt x y)
+  (in custom expr_entry at level 13, no associativity).
+Notation "x == y" := (EBinop OEq x y)
+  (in custom expr_entry at level 13, no associativity).
+Notation "x != y" := (EBinop ONe x y)
+  (in custom expr_entry at level 13, no associativity).
+Notation "x && y" := (EBinop OAnd x y)
+  (in custom expr_entry at level 14, left associativity).
+Notation "x || y" := (EBinop OOr x y)
+  (in custom expr_entry at level 15, left associativity).
+Notation "! x" := (EUnop ONot x)
+  (in custom expr_entry at level 10).
+Notation "- x" := (EUnop ONeg x)
+  (in custom expr_entry at level 10).
+Notation "c1 ; c2" := (CSeq c1 c2)
+  (in custom expr_entry at level 20, right associativity).
+Notation "'skip'" := (CSkip)
+  (in custom expr_entry at level 10).
+Notation "'if' e 'then' '{' c1 '}' 'else' '{' c2 '}'" := (CIf e c1 c2)
+  (in custom expr_entry at level 19,
+   e custom expr_entry at level 5,
+   c1 custom expr_entry at level 99,
+   c2 custom expr_entry at level 99,
+   format  "'if'  e  'then'  '{'  c1  '}'  'else'  '{'  c2  '}'").
+Notation "'while' e 'do' '{' c1 '}'" := (CWhile e c1)
+  (in custom expr_entry at level 19,
+   e custom expr_entry at level 5,
+   c1 custom expr_entry at level 99).
+
+Arguments Rels.id: simpl never.
+Arguments Rels.test: simpl never.
+Arguments Rels.concat: simpl never.
+
+Notation "⟦ e ⟧" := (eval_expr e)
+  (at level 0, only printing, e custom expr_entry at level 99).
+Notation "⟦ c ⟧" := (eval_com c)
+  (at level 0, only printing, c custom expr_entry at level 99).
+
+Ltac any_eval x :=
+  match goal with
+  | |- EDenote => exact (eval_expr x)
+  | |- CDenote => exact (eval_com x)
+  | _ => match type of x with
+         | expr => exact (eval_expr x)
+         | com => exact (eval_com x)
+         end
+  end.
+
+Notation "⟦ x ⟧" := (ltac:(any_eval x))
+  (at level 0, only parsing, x at level 99).
+
+Notation "x × y" := (@Sets.test1 _ (y -> Prop) _ x)
+  (no associativity, at level 61): sets_scope.
+
+(** 表达式语义等价 *)
+
+Record eequiv (e1 e2: expr): Prop := {
+  nrm_eequiv:
+    ⟦ e1 ⟧.(nrm) == ⟦ e2 ⟧.(nrm);
+  err_eequiv:
+    ⟦ e1 ⟧.(err) == ⟦ e2 ⟧.(err);
+}.
+
+(** 表达式精化关系 *)
+
+Record erefine (e1 e2: expr): Prop := {
+  nrm_erefine:
+    ⟦ e1 ⟧.(nrm) ⊆ ⟦ e2 ⟧.(nrm) ∪ (⟦ e2 ⟧.(err) × int64);
+  err_erefine:
+    ⟦ e1 ⟧.(err) ⊆ ⟦ e2 ⟧.(err);
+}.
+
+(** 程序语句语义等价 *)
+
+Record cequiv (c1 c2: com): Prop := {
+  nrm_cequiv: ⟦ c1 ⟧.(nrm) == ⟦ c2 ⟧.(nrm);
+  err_cequiv: ⟦ c1 ⟧.(err) == ⟦ c2 ⟧.(err);
+  inf_cequiv: ⟦ c1 ⟧.(inf) == ⟦ c2 ⟧.(inf);
+}.
+
+(** 程序语句精化关系 *)
+
+Record crefine (c1 c2: com): Prop := {
+  nrm_crefine:
+    ⟦ c1 ⟧.(nrm) ⊆ ⟦ c2 ⟧.(nrm) ∪ (⟦ c2 ⟧.(err) × state);
+  err_crefine:
+    ⟦ c1 ⟧.(err) ⊆ ⟦ c2 ⟧.(err);
+  inf_crefine:
+    ⟦ c1 ⟧.(inf) ⊆ ⟦ c2 ⟧.(inf) ∪ ⟦ c2 ⟧.(err);
+}.
+
+Notation "e1 '~=~' e2" := (eequiv e1 e2)
+  (at level 69, only printing, no associativity).
+Notation "e1 '<<=' e2" := (erefine e1 e2)
+  (at level 69, only printing, no associativity).
+Notation "c1 '~=~' c2" := (cequiv c1 c2)
+  (at level 69, only printing, no associativity).
+Notation "c1 '<<=' c2" := (crefine c1 c2)
+  (at level 69, only printing, no associativity).
+
+Ltac any_equiv x y :=
+  match type of x with
+  | expr => exact (eequiv x y)
+  | com => exact (cequiv x y)
+  | _ => match type of y with
+         | expr => exact (eequiv x y)
+         | com => exact (cequiv x y)
+         end
+  end.
+
+Ltac any_refine x y :=
+  match type of x with
+  | expr => exact (erefine x y)
+  | com => exact (crefine x y)
+  | _ => match type of y with
+         | expr => exact (erefine x y)
+         | com => exact (crefine x y)
+         end
+  end.
+
+Notation "x '~=~' y" := (ltac:(any_equiv x y))
+  (at level 69, only parsing, no associativity).
+Notation "x '<<=' y" := (ltac:(any_refine x y))
+  (at level 69, only parsing, no associativity).
+
+Notation "H '.(nrm_eequiv)'" := (nrm_eequiv _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(err_eequiv)'" := (err_eequiv _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(nrm_erefine)'" := (nrm_erefine _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(err_erefine)'" := (err_erefine _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(nrm_cequiv)'" := (nrm_cequiv _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(err_cequiv)'" := (err_cequiv _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(nrm_crefine)'" := (nrm_crefine _ _ H)
+  (at level 1).
+Notation "H '.(err_crefine)'" := (err_crefine _ _ H)
+  (at level 1).
+
+(** 精化的例子 *)
+
+Lemma const_plus_const_refine: forall n m: Z,
+  EConst (n + m) <<= [[n + m]].
+(** 证明见Coq代码。*)
+Proof.
+  intros.
+  assert (Int64.min_signed <= n <= Int64.max_signed \/
+          n < Int64.min_signed \/
+          n > Int64.max_signed) as Hn by lia.
+  assert (Int64.min_signed <= m <= Int64.max_signed \/
+          m < Int64.min_signed \/
+          m > Int64.max_signed) as Hm by lia.
+  split.
+  + sets_unfold; intros s i ?.
+    simpl in H.
+    destruct H.
+    destruct Hn;
+    [destruct Hm |];
+    [left | right | right];
+    simpl;
+    sets_unfold;
+    try tauto.
+    unfold arith_sem1_nrm, arith_compute1_nrm.
+    exists (Int64.repr n), (Int64.repr m).
+    pose proof Int64.signed_repr _ H1.
+    pose proof Int64.signed_repr _ H2.
+    rewrite H3, H4.
+    tauto.
+  + sets_unfold; intros s ?.
+    simpl in H.
+    simpl; sets_unfold.
+    unfold arith_sem1_err, arith_compute1_err.
+    destruct Hn;
+    [destruct Hm |];
+    [right | left | left];
+    simpl;
+    sets_unfold;
+    try tauto.
+    exists (Int64.repr n), (Int64.repr m).
+    pose proof Int64.signed_repr _ H0.
+    pose proof Int64.signed_repr _ H1.
+    rewrite H2, H3.
+    tauto.
+Qed.
+
+(** 语义等价的例子：顺序执行有结合律 *)
+
+Theorem CSeq_assoc: forall (c1 c2 c3: com),
+  [[c1; (c2; c3)]] ~=~ [[(c1; c2); c3]].
+Proof.
+  intros.
+  split.
+  + simpl.
+    rewrite Rels_concat_assoc.
+    reflexivity.
+  + simpl.
+    rewrite Rels_concat_union_distr_l.
+    rewrite Sets_union_assoc.
+    rewrite Rels_concat_assoc.
+    reflexivity.
+  + simpl.
+    rewrite Rels_concat_union_distr_l.
+    rewrite Sets_union_assoc.
+    rewrite Rels_concat_assoc.
+    reflexivity.
+Qed.
+
+
+Theorem CIf_CSeq: forall e c1 c2 c3,
+  [[ if e then { c1 } else { c2 }; c3 ]] ~=~
+  [[ if e then { c1; c3 } else { c2; c3 } ]].
+Proof.
+  intros.
+  split.
+  + simpl.
+    rewrite <- ! Rels_concat_assoc.
+    apply Rels_concat_union_distr_r.
+  + simpl.
+    rewrite ! Rels_concat_union_distr_r.
+    rewrite ! Rels_concat_union_distr_l.
+    rewrite <- ! Rels_concat_assoc.
+    sets_unfold; intros s; tauto.
+  + simpl.
+    rewrite ! Rels_concat_union_distr_r.
+    rewrite ! Rels_concat_union_distr_l.
+    rewrite <- ! Rels_concat_assoc.
+    sets_unfold; intros s; tauto.
+Qed.
+
+
+(** * 语义等价于精化的性质 *)
+
+
+(** 接下去，我们介绍语义等价的两条重要性质。其一：语义等价是一种等价关系。*)
+
+
+(** 在Coq标准库中，_[Reflexive]_、_[Symmetric]_、_[Transitive]_以及
+    _[Equivalence]_定义了自反性、对称性、传递性以及等价关系。下面证明中，我们统
+    一使用了_[Instance]_关键字，而非之前证明中常用的_[Theorem]_与_[Lemma]_，我们
+    将稍后再解释_[Instance]_关键字的特殊作用。*)
+
+#[export]
+Instance eequiv_refl: Reflexive eequiv.
+Proof.
+  unfold Reflexive; intros.
+  split.
+  + reflexivity.
+  + reflexivity.
+Qed.
+
+#[export]
+Instance eequiv_sym: Symmetric eequiv.
+Proof.
+  unfold Symmetric; intros.
+  split.
+  + rewrite H.(nrm_eequiv).
+    reflexivity.
+  + rewrite H.(err_eequiv).
+    reflexivity.
+Qed.
+
+#[export]
+Instance eequiv_trans: Transitive eequiv.
+Proof.
+  unfold Transitive; intros.
+  split.
+  + rewrite H.(nrm_eequiv), H0.(nrm_eequiv).
+    reflexivity.
+  + rewrite H.(err_eequiv), H0.(err_eequiv).
+    reflexivity.
+Qed.
+
+#[export]
+Instance eequiv_equiv: Equivalence eequiv.
+Proof.
+  split.
+  + apply eequiv_refl.
+  + apply eequiv_sym.
+  + apply eequiv_trans.
+Qed.
+
+(** 下面还可以证明精化关系也具有自反性和传递性。*)
+
+#[export]
+Instance erefine_refl: Reflexive erefine.
+Proof.
+  unfold Reflexive; intros.
+  split.
+  + apply Sets_included_union1.
+  + reflexivity.
+Qed.
+
+#[export]
+Instance erefine_trans: Transitive erefine.
+Proof.
+  unfold Transitive; intros.
+  split.
+  + rewrite H.(nrm_erefine).
+    rewrite H0.(nrm_erefine).
+    rewrite H0.(err_erefine).
+    sets_unfold; intros s1 s2; tauto.
+  + rewrite H.(err_erefine).
+    rewrite H0.(err_erefine).
+    reflexivity.
+Qed.
+
+(** 并且精化关系在语义等价变换下不变。*)
+
+#[export]
+Instance erefine_well_defined:
+  Proper (eequiv ==> eequiv ==> iff) erefine.
+Proof.
+  unfold Proper, respectful; intros.
+  split; intros.
+  + split.
+    - rewrite <- H.(nrm_eequiv).
+      rewrite <- H0.(nrm_eequiv).
+      rewrite <- H0.(err_eequiv).
+      apply H1.(nrm_erefine).
+    - rewrite <- H.(err_eequiv).
+      rewrite <- H0.(err_eequiv).
+      apply H1.(err_erefine).
+  + split.
+    - rewrite H.(nrm_eequiv).
+      rewrite H0.(nrm_eequiv).
+      rewrite H0.(err_eequiv).
+      apply H1.(nrm_erefine).
+    - rewrite H.(err_eequiv).
+      rewrite H0.(err_eequiv).
+      apply H1.(err_erefine).
+Qed.
+
+(** 两条重要性质之二是：三种语法连接词能保持语义等价关系（congruence）。下面先证
+    明加法、减法、乘法的情况。*)
+
+Lemma arith_sem1_nrm_congr: forall Zfun D11 D12 D21 D22,
+  D11 == D12 ->
+  D21 == D22 ->
+  arith_sem1_nrm Zfun D11 D21 ==
+  arith_sem1_nrm Zfun D12 D22.
+Proof.
+  sets_unfold.
+  intros ? ? ? ? ? ? ? s1 s2.
+  unfold arith_sem1_nrm.
+  apply ex_iff_morphism; intros i1.
+  apply ex_iff_morphism; intros i2.
+  rewrite H, H0.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+(** 很多其它情况的证明是类似的。*)
+
+Lemma arith_sem2_nrm_congr: forall int64fun D11 D12 D21 D22,
+  D11 == D12 ->
+  D21 == D22 ->
+  arith_sem2_nrm int64fun D11 D21 ==
+  arith_sem2_nrm int64fun D12 D22.
+Proof.
+  sets_unfold.
+  intros ? ? ? ? ? ? ? s1 s2.
+  unfold arith_sem2_nrm.
+  apply ex_iff_morphism; intros i1.
+  apply ex_iff_morphism; intros i2.
+  rewrite H, H0.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma cmp_sem2_nrm_congr: forall cmp D11 D12 D21 D22,
+  D11 == D12 ->
+  D21 == D22 ->
+  cmp_sem_nrm cmp D11 D21 ==
+  cmp_sem_nrm cmp D12 D22.
+Proof.
+  sets_unfold.
+  intros ? ? ? ? ? ? ? s1 s2.
+  unfold cmp_sem_nrm.
+  apply ex_iff_morphism; intros i1.
+  apply ex_iff_morphism; intros i2.
+  rewrite H, H0.
+  reflexivity.
+Qed.
+
